中國620億美元投資大案 為何令巴基斯坦愛恨交織？

中國620億美元投資大案 為何令巴基斯坦愛恨交織？

在巴基斯坦將於7月底舉行民主政治史上爭議性最高的國會大選前，非營利組織國際危機組織（ICG）警告，「中巴經濟走廊」（CPEC）基礎建設投資金額高達620億美元，若中巴兩國未能減緩疑慮，可能會引發政治緊張與仇恨。

香港英文報南華早報報導，ICG提出的報告顯示，為了巴國人民福祉，巴國當然需要改革，許多政府官員也認為「中巴經濟走廊」有助於這一點，但正如目前所看到的，這條走廊可能加劇巴國政局緊張，擴大社會分裂，並產生新衝突來源。

在北京「一帶一路」大戰略下，「中巴經濟走廊」是北京在南亞布局的關鍵，但這條走廊卻面臨一連串指控，包括缺乏透明度、圖利中國企業與巴國富裕地區、令人擔憂北京的地緣政治意圖。

若「中巴經濟走廊」建成，運輸、能源、工業及農業計畫將綿延2,700公里，從阿拉伯海瓜達爾港一路延伸至中國新疆喀什。

雖然中巴關係友好，但ICG的報告指出，隨「中巴經濟走廊」而來的經濟合作已經引發巴國國內不滿情緒，主要疑慮是大型能源與運輸計畫對巴國地方上的益處可能寥寥可數。

譬如，居住在瓜達爾深水港計畫附近的居民，就對盛氣淩人、保護中國投資的維安人員感到憤怒，也有人認為相關計畫對港口有利，而非對當地有利。

除了國內複雜因素以外，「中巴經濟走廊」也令巴國鄰國印度感到不安，中國是印度眼中的戰略競爭對手，北京在南亞的影響力不斷增強，令印度保持警戒。

而印度不願加入「一帶一路」計畫的原因之一，是「中巴經濟走廊」經過喀什米爾，而印度與巴國都宣稱擁有喀什米爾的領土主權。